
\documentclass[fleqn,12pt]{article}

\usepackage[margin=15mm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[bulgarian]{babel}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem, hyperref}

\usepackage{amsmath}
\DeclareMathOperator{\cotg}{cotg}
\DeclareMathOperator{\LCS}{LCS}
\DeclareMathOperator{\longer}{longer}

\title{Графи. Дървета. Обхождане на графи.}
\author{v1.2}
\date{24 май 2021}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\begin{flushleft}

\section{Дефиниции за краен ориентиран (мулти) граф и краен неориентиран (мулти) граф.}
\subsection{Краен ориентиран мултиграф}
Краен ориентиран мултиграф се нарича тройката $G = (V, E, f_G)$, където
\begin{itemize}
	\item $V = \{ v_1, v_2, \dots, v_n \}$ - върхове
	\item $E = \{ e_1, e_2, \dots, e_m \}$ - ребра
	\item $f_G : E \rightarrow (u,v) : u,v \in V$ - свързваща функция
\end{itemize}

\subsection{Неориентиран мултиграф}
\textit{Май нямаме "официална" дефиниция. } Като ориентирания, но ребрата нямат посока: $f_G : E \rightarrow \{u,v\} : u,v \in V$.

\subsection{Oриентиран граф}
Нека $G = (V, E, f_G)$ е ориентиран мултиграф. Казваме, че $G$ е просто ориентиран граф, ако $f_G$ е инективна. 
Такива графи означаваме $G = (V, E), E \subseteq V^2$.

\subsection{Неориентиран граф}
Нека $G = (V, E)$ е ориентиран граф. Казваме, че $G$ е неориентиран, ако релацията $E$ е симетрична и рефлексивна.

\section{Дефиниции за маршрут (контур) в ориентиран мултиграф и път (цикъл) в неориентиран мултиграф.}
\subsection{Маршрут в мултиграф}
Нека $G = (V, E, f_G)$ е краен мултиграф. Маршрут в крайния мултиграф се нарича
редицата $v_{i0}, e_{j1}, v_{i1}, e_{j2} , \dots , e_{jL} , v_{iL}$ , където $v_{i0}, v_{iL}$ са върхове, а останалите са ребра. 
$L$ се нарича дължина на маршрута.

\subsection{Път в мултиграф}
Нека $G = (V, E, f_G)$ е краен мултиграф. Път в графа се нарича всяка редица от вида
$v_{i0}, v_{i1}, \dots, v_{iL}$, за която $\forall p \in \{ 0, 1, \dots, L - 1 \}$ е изпълнено:
\begin{itemize}
	\item $v_{ip} \neq v_{ip+1}$
	\item $\exists e \in E : f_G(e) = (v_{ip}, v_{ip+1})$
\end{itemize}

\subsection{Цикъл в мултиграф}
Нека $v_{i0}, v_{i1}, \dots, v_{iL}$ е път в крайния мултиграф $G = (V, E, f_G)$.
Казваме, че редицата е цикъл, ако $v_{i0} = v_{iL}$.

\section{Свързаност и свързани компоненти на граф.} 

\subsection{Свързани компоненти на неориентиран граф}
Нека $G = (V, E)$ е неориентиран граф. 
С $R \subseteq V^2$ обозначаваме релацията $ (u, v) \in R \Leftrightarrow \exists $ път $u, w_0, w_1, \dots, v$ в $G$.
Очевидно $R$ е релация на еквивалентност. Свързани компоненти на $G$ наричаме класовете на еквивалентност на $R$.

\subsection{Свързан граф}
Нека $G(V, E)$ e неориентиран граф. Казваме, че $G$ е свързан, ако всички негови върхове
се намират в една свързана компонента.

\section{Дефиниция на дърво и кореново дърво.}

\subsection{Дърво}
Нека $G(V, E)$ e неориентиран граф. Казваме, че $G$ е дърво, ако е свързан и не съдържа цикли.

\subsection{Кореново дърво}
Кореново дърво наричаме двойката $D(V, E)$, която дефинираме индуктивно:
\begin{itemize}
	\item Двойката $(\{r\}, \varnothing)$ е кореново дърво с корен $r$ и единствено листо $r$.
	\item Нека $D(V,E)$ е кореново дърво с листа $L_0, L_1, \dots, L_k$, $u \in V, v \notin V$. Тогава $D'(V \cup \{v\}, E \cup \{ (v, u)\})$ е кореново дърво.
	Ако $v = L_i$, то листата на $D'$ са $L_0, L_1, \dots, L_{i-1}, v, L_{i+1}, \dots, L_k$. В противен случай листата на $D'$ са 
	$L_0, L_1, \dots, L_k, v$.
\end{itemize}

\section{Доказателство, че всяко кореново дърво е дърво и |V|=|E|+1.}
\subsection{Всяко кореново дърво е дърво}
\textbf{Твърдение:} Всяко кореново дърво $D(V,E)$ е дърво, т.е. свързан ацикличен граф.

\textbf{Доказателство (свързаност)}: Трябва да докажем, че за съществува път между всяка двойка върхове $(u, v) \in V^2$. Достатъчно е да докажем, че 
за всяко $v \in V$ съществува път до коренът $r$. Ако това е вярно, то път между всеки два върха може да се построи с обединяване на двата пътя до корена 
(единият наобратно). Ще докажем, че от всеки връх има път до корена, използвайки индуктивната дефиниция.

\textit{Индукционно предположение:} От всеки връх на $D(V,E)$ (без корена) има път до корена $r$. 
\begin{itemize}
	\item Минималното дърво $(\{r\}, \varnothing)$ има единствен връх самият корен, като редицата $r$ можем да считаме за "път до корена".
	\item Нека $D(V,E)$ е кореново дърво и $u \in V, v \notin V$. Разглеждаме кореновото дърво $D'(V \cup \{v\}, E \cup \{ (v, u)\})$.
	От ИП знаем, че от всяко $w \in V$ има път до корена. Има ребро от върха $v \notin V$ към $u \in V$, но има път от $u$ до корена $\Rightarrow$
	има път от $v$ до корена $\Rightarrow$ От всеки връх от $V \cup \{v\}$ има път до корена $\Rightarrow$ ИП е изпълнено за $D'$.
\end{itemize}

\textbf{Доказателство (ацикличност)}: Нека допуснем, че съществува $D(V,E)$ с цикъл. Тогава съществува поддърво $D'(V', E'), V' \subseteq V, E' \subseteq E$, 
което съдържа листо със степен $>1$ - това листо е връх, участващ в цикъла, с максимална дълбочина (може да са повече от един). Това следствеие се вижда лесно на картинка. 
Но по индуктивната дефиниция за кореново дърво всички листа са със степен 1. Следователно допускането ни, че съществува кореново дърво с цикъл е грешно $\Rightarrow$ всички коренови дървета
са ациклични.
\vspace{10mm}

\subsection{|V|=|E|+1}
\textbf{Твърдение:} За всяко кореново дърво $D(V,E)$ е изпълнено $|V| = |E| + 1$.

\textbf{Доказателство:} Отново ще използваме индуктивната дефиниция за кореново дърво.
\begin{itemize}
	\item Двойката $(\{r\}, \varnothing)$ е кореново дърво, $|V| = 1, |E| = 1$.
	\item Нека $D(V,E)$ е кореново дърво, $u \in V, v \notin V$. Тогава $D'(V', E'), V' = V \cup \{v\}, E' = E \cup \{ (v, u)\}$ е кореново дърво.
	Имаме $\Rightarrow |V'| = |V| + 1, |E'| = |E| + 1$, но знаем, че $|V| = |E| + 1 \Leftrightarrow |V| + 1 = |E| + 1 + 1 \Leftrightarrow |V'| = |E'| + 1$.
\end{itemize}

\section{Покриващо дърво на граф.}
\subsection{Покриващо дърво}
Нека $G = (V, E)$ е неориентиран граф. Покриващо дърво на $G$ наричаме всяко дърво $D(V, E'), E' \subseteq E$.

\subsection{Покриващо дърво и свързан граф} 
\textbf{Твърдение:} Неориентиран граф $G = (V, E)$ е свързан $\Leftrightarrow $ същестува покриващо дърво $D(V, E' \subseteq E)$ 

\textbf{Доказателство (=>):} Понеже $D$ е дърво, то $D$ е свързан. $D$ е подграф на $G$, но със същото множество върхове $V$, следователно $G$ също е свързан.

\textbf{Доказателство (<=):} Можем да премахнем всички цикли от $G$ чрез премахване на ребра (прост алгоритъм: за всеки цикъл премахваме едно участващо ребро).
Понеже $G$ е свързан, след като приключим резултантния граф $G'(V, E' \subseteq E)$ също ще е свързан $\Rightarrow$ той е дърво.

\section{Обхождане на граф в ширина и дълбочина.}

\subsection{Обхождане в ширина} 
Нека $G = (V, E)$ е свързан граф. 
\begin{enumerate}
	\item Избираме начален връх $v$, $L_0 \leftarrow \{ v \}$, $l \leftarrow 0$ и наричаме $v$ обходен.
	\item Дефинираме множеството $A_l \leftarrow \{ u \in V | u \notin L_l, L_{l-1}, \dots, L_0 \text{ и } \exists w \in L_l : (w, u) \in E \}$.
	\item Ако $A_l = \varnothing$, графът е обходен и приключваме
	\item Ако $A_l \neq \varnothing$, тогава $L_{l+1} \leftarrow A_l$, $ l \leftarrow l + 1$ и повтаряме стъпка 2.
\end{enumerate}

\subsection{Построяване на покриващо дърво чрез обхождане в ширина} 
Нека $G = (V, E)$ е свързан граф.
Покриващо дърво чрез BFS можем да построим, като започнем с $D_0(V_0, \varnothing)$, $V_0 = \{ v \}$ и на всяка стъпка 3 
от алгоритъма построяваме $D_l(V_l, E_l)$, където $V_l = V_{l - 1} \cup A_l$, 
$E_l = E_{l - 1} \cup \{ (w, u) \in E : w \in L_l, u \in A_l \}$. На всяка стъпка проверяваме дали 
$V = L_0 \cup L_1 \cup \dots \cup L_l$ - ако това е вярно, тогава всички върхове са обходени и $D_l(V_l, E_l)$ е покриващо дърво.
Ако BFS алгоритъмът спре по стъпка 3, но горното условие не е вярно, то $G$ не е свързан.
\vspace{10mm}

\subsection{Обхождане в дълбочина} 
Нека $G = (V, E)$ е свързан граф, $r \in V$ - начален връх и обходен, 
$p(t) : V \rightarrow V$ - функция на предшествениците, $p(r)$ - неопределено, $t \rightarrow r$ - текущ връх.
\begin{enumerate}
	\item \label{dfs:checkAdj} Проверяваме за връх $u \in V$, който е необходен и е съсед на $t$.
	\begin{enumerate}
		\item Ако няма такъв връх, проверяваме дали $t = r$.
		\begin{enumerate}
			\item Ако $t = r$, то всички върхове са обходени - приключваме
			\item Ако не, $t \leftarrow p(t)$ и се връщаме на \ref{dfs:checkAdj}
		\end{enumerate}
		\item \label{dfs:addV} Ако има такъв връх, то $t \leftarrow v$, $v$ става обходен и се връщаме на \ref{dfs:checkAdj}
	\end{enumerate}
\end{enumerate} 

\subsection{Построяване на покриващо дърво чрез обхождане в дълбочина} 
Нека $G = (V, E)$ е свързан граф.
Покриващо дърво на $G$ с корен $v$ можем да построим чрез алгоритъма DFS. Достъчно е да започнем
с $D_0(V_0, E_0), V_0 = \{v\}, E_0 = \varnothing$, и на всяка стъпка \ref{dfs:addV} да построим
$D_{i + 1}(V_{i + 1}, E_{i + 1}), V_{i + 1} = V_i \cup \{ v \}, E_{i + 1} = E_i \cup (t, v)$.

\section{Ойлерови обхождания на мултиграф.}

\subsection{Ойлеров път} 
Нека $G(V,E,f_G)$ е мултиграф. Казваме, че маршрут в $G$ е Ойлеров път, ако всяко ребро
участва точно веднъж.

\subsection{Ойлеров цикъл} 
Нека $G(V,E,f_G)$ е мултиграф. Казваме, че маршрут в $G$ е Ойлеров цикъл, ако той е Ойлеров път.

\subsection{Ойлеров граф} 
Казваме, че $G(V,E,f_G)$, ако в него съществува Ойлеров цикъл.

\section{Теореми за съществуване на Ойлеров цикъл (с доказателство) и Ойлеров път.}

\subsection{Теорема за Ойлеров цикъл (Теорема на Ойлер)} 
Нека $G(V,E)$ е граф. Тогава $G$ е Ойлеров \textit{и няма върхове от степен 0} $\Leftrightarrow$
всички върхове на $G$ имат четна степен и $G$ е свързан.

\textbf{Доказателство (=>): } Щом съществува Ойлеров цикъл, то всеки връх присъства в него поне веднъж.
За всяко срещане на върха в цикъла се използат 2 различни ребра, имащи край в него - едно за влизане и едно за излизане.
Следователно ако връх $v \in V$ се среща $k$ в цикъла, тогава той има степен $2k$. Понеже по цикъла може да се стигне от
всеки връх до всеки друг, следва че графът е свързан.
\vspace{10mm}

\textbf{Доказателство (<=): } Ойлеровият цикъл можем да построим итеративно. Разглеждаме графът $G$ - знаем, че всеки връх има четна степен и
няма върхове със степен 0 $\Rightarrow |E| \geq 2 |V| / 2 \Leftrightarrow |E| > |V| + 1 \Rightarrow G$ съдържа цикъл.  
Нека $L_0$ е един такъв цикъл. Ако $L_0$ съдържа всички ребра, то той е Ойлеров цикъл. 
Ако не съдържа всички ребра, разглеждаме графа $G'(V', E')$ - получен чрез премахването на ребрата на $L_0$. 
Премахваме и всички върхове, останали със степен 0. За всяка свързана компонента $C_i \subseteq G'$ отново ще е вярно,
че всеки връх има четна степен, следователно отново ще съществува цикъл. Следователно можем да разбием оригиналния
$G$ на цикли с различни ребра, които ще включват всички ребра. 

Остава да докажем, че е възможно всички тези цикли да се обедният в един. Нека допуснем противното: нека съществува цикъл,
който не споделя нито един връх с друг цикъл. Това би означавало, че $G$ има повече от една свързана компонента 
$\Rightarrow G$ не е свързан, което е противоречие с условието. Следователно за всеки цикъл съществува поне един друг,
с който споделят поне един връх. Щом два цикъла споделят връх, то можем да ги обединим в един цикъл. Прилагайки тази процедура
$N - 1$ пъти, където $N$ е броя намерени цикли, ще получим един цикъл, който съдържа всички ребра - Ойлеров цикъл. 
\vspace{10mm}

\subsection{Теорема за Ойлеров път} 
Нека $G(V,E)$ е граф. Тогава $G$ съдържа Ойлеров път, но не и Ойлеров цикъл, единствено когато
всички върхове без 2 са от четна степен (различна от 0), и останалите 2 имат ненулева степен.

\textbf{Доказателство: } Добавяме имагинерно ребро между двата върха с нечетна степен. В новият граф съществува Ойлеров цикъл.
Ако от него премахнем имагинерното ребро, получаваме Ойлеров път в оригиналния граф, имащ начало и край във върховете с нечетна степен.

\end{flushleft}
\end{document}
